% !TeX root = ../main.tex

\chapter{绪论}

\input{chapters/1_introduction/background.tex}

\section{国内外研究现状}

\input{chapters/1_introduction/rgbd_camera.tex}
\input{chapters/1_introduction/panoptic_segmentation.tex}
\input{chapters/1_introduction/3d_reconstruction.tex}
\input{chapters/1_introduction/3d_panoptic_segmentation.tex}

\section{论文主要内容及创新点}

% \par 本文设计并实现了基于RGB-D相机的实时三维重建及语义分割系统，
% 主要研究内容如下：
% \begin{enumerate}
%     \item 探讨三维重建及语义分割系统的开发背景及开发意义，调研国内外相似系统和有关算法的研究现状及发展趋势。之后，在调研结果的基础上，结合系统使用场景和使用平台，总结出系统需要具备的功能性需求和非功能性需求。
%     \item 根据需求分析的结果，采用模块化设计、数据驱动和层次化功能划分等设计方法，将系统所需具备的功能分别用数据采集模块、点运生成与语义融合模块、可视化模块等模块进行实现，并且在此基础上将系统划分为硬件层、系统交互层、预处理层、核心算法层和表现层，以提高系统的灵活性和可扩展性。此外，对每个模块的执行流程和数据类型进行了具体的设计。
%     \item 对系统各个模块进行详细设计，使用类图、时序图、类表、伪代码、数学公式等方法阐述实现细节。
%     \item 对系统进行测试。首先，根据功能性需求和非功能性需求确定使用的测试指标，设计特定的测试用例。其次，根据测试用例对各个模块和整个系统进行全面的测试，以验证系统能否满足各项需求。
% \end{enumerate}

\par 本文设计并实现了基于RGB-D相机的实时三维重建及语义分割系统，本人的主要工作是系统中数据预处理、场景管理、点云生成、实时语义融合与更新、可视化、滤波降噪以及模型导入导出功能的开发，实现了根据给定的RGB-D图像、语义分割图像和相机位姿矩阵，生成并交互具有语义信息的三维点云模型的全部过程。

\par 本文将语义融合、更新的过程转化为线性分配问题，与点云生成过程分离，有效解决了对动态范围场景进行实时性、增量式重建的难题。
本文提出使用重叠空间网格的方法，对动态场景空间进行划分，提高了重建的灵活性和效率。
此外，系统全面使用GPU进行点云生成和语义融合更新的计算，显著提高了处理速度。
这些创新使得系统可以应用于室内重建、工业生产及自动驾驶等多个场景。

\section{论文组织结构}
\paragraph{第1章：绪论}
\par 本章首先介绍了研究的背景和研究意义，探讨了RGB-D相机技术、二维图像全景分割、三维重建和三维语义分割前沿领域的研究现状。接着概述了论文的主要内容和本人的工作，明确了论文的目标和贡献。

\paragraph{第2章：关键技术}
\par 本章详细介绍了支撑系统的关键技术，从相机位姿估计、深度学习模型、三维重建算法到GPU架构、图形渲染等方面进行了阐述，为后续系统设计和实现提供了必要的背景知识。

\paragraph{第3章：实时三维重建及语义分割系统需求分析}
\par 本章从系统概述的角度出发，明确了系统的功能性需求和非功能性需求。通过系统化的分析，为后续的系统设计提供了明确的指导，确保系统满足设计和应用的期望。

\paragraph{第4章：实时三维重建及语义分割系统概要设计}
\par 本章从整体架构和模块设计两个层面进行系统的设计。通过分析各个模块的功能和相互关系，为系统的实现奠定了基础。

\paragraph{第5章：实时三维重建及语义分割系统详细设计与实现}
\par 本章进一步深入，详细描述了系统各个模块的设计和实现过程。对于数据采集、位姿估计、语义分割、点云生成等关键模块进行了逐一分析和阐述。同时，展示了系统的实现效果。

\paragraph{第6章：系统测试}
\par 本章对实现后的系统进行了测试，介绍了测试所使用的数据集和评价指标，明确了测试方案和用例。通过单元测试和集成测试，验证了系统在不同层次上的性能表现。

\paragraph{第7章：总结与展望}
\par 本章对整个系统设计与实现进行了总结，回顾了已经实现的系统功能和创新点，同时展望未来可能的研究方向和改进空间。

\paragraph{其他}
\par 附录部分提供了一些补充材料，如项目源代码、系统运行动画、语义分割正确率等，以增强读者对于论文工作的理解和验证。最后，感谢所有对本论文的支持和帮助，并在参考文献中列出了相关的学术资料和技术文档。